**Администрирование**

[..назад](main.md)

Настройка системы может производиться двумя путями: 
- редактированием [файла конфигурации](config.md) в формате JSON с использованием текстового редактора;
- редактированием того же файла, но с использованием браузера, с запущенным модулем фронтенда в режиме администратора.

> _Второй метод предпочтительнее, так как в использовании первого велика вероятность неосторожного наружения структуры файла при неосторожном редактировании, что приведет к потере работоспособности модуля бэкенда._

Подробнее по объектам:
- [сервер](#add-server)
- [группа параметров - сервис](#add-service)
- [параметр - метрика](#add-параметр)
- [тест](#add-test)
- [проверка](#add-testpart)

**1. Редактирование файла конфигурации**

Для того, чтобы его отредактировать, необходимо иметь доступ к директории, в котором находится исполняемый модуль бэкенд сервиса с правами, которые позволяют редактирование. Конфигурация модуля находится в файле evomon-server.json. 
Для того, чтобы начать редактирование, необходимо понимание общей структуры и базовоо формата объектов JSON.
В нашем случае структура объектов выглядит следующим образом:

```javascript
{
    Общие параметры объекта сервера - глобальные настройки, 
    - фигурные скобки
    [
        ...массив параметров подключаемых серверов - 
           заключается в квадратные скобки
        {
            ...объект параметров первого сервера - 
            заключается в фигурные скобки
            [
                ...массив объектов параметров сервисов или групп метрик 
                Zabbix, по которым идет оценка - квадратые скобки
                {
                    ... объект группы параметров метрик
                    [
                        ...массив параметров метрик и триггеров
                        { первая метрика }, 
                        { вторая метрика },
                        ...
                        { последняя метрика }
                    ]
                }
            ]
        }
    ], ..между объектами и массивами - запятая
    [
        ...массив параметров описания REST API тестов - 
           заключается в квадратные скобки
        {
            ...объект параметров первого теста - 
            заключается в фигурные скобки
            [
                ...массив объектов описаний проверок для теста, по которым идет его оценка - квадратые скобки
                { первая проверка },
                { вторая проверка },
                ...
                { последняя проверка }
            ]
        }
    ]
}
```
Непосредственно сам параметр объекта имеет формат ключ:значение, и в самом файле это выглядит как-то так:
```javascript
"api-host":"localhost:8080" // пример
```
Для того, чтобы изменить нужный функционал, необходимо аккуратно изменить требуемый параметр параметра, сохранить файл и перезагрузить сервер командой:
<i id="restart"></i>
```sh
sudo service evomon restart
```
Используя этот метод редактирования конфигурации, можно не только клонировать, например, группы параметров в описания других серверов но и другие объекты, согласно их иерархии в других владельцев.

**2. Режим администрирования фронтенда**

Для того, чтобы включить режим администрирования, необходимо авторизоваться в системе пользователем правами администратора (по умолчанию ```admin ```)
После входа все заколоки в разделах получат пиктограммы кнопок со ссылками на формы управления редактированием объектов с описанием действия во всплывающих подсказках. 
![alt text](img/add.png "Добавить") - добавить объект
![alt text](img/edit.png "Редактировать") - редактировать объект
![alt text](img/delete.png) "Удалить") - удалить объект
При нажатии на них, запускаются соотвествующие формы.


<h5 id="add-server">
1. Сервер
</h5>

Добавить:
- Если просто редактировать файл конфигурации (далее - вариант 1), то можно скопировать описание объекта одного сервера со всем его содержимым в конец массива серверов, добавив после последнего запятую, а затем изменив необходимые [параметры](config.md) сервера. Если описаний нет, то придется создать его заново: создать массив серверов - квадратные скобки, затем две фигурные для объекта и уже в нем - описание объектов.
- В режиме web администрирования (далее вариант 2)
На главной странице (клик по логотипу в левом верхнем углу страницы), в разделе 
![alt text](img/add-server.png "Добавить сервер")
нажать добавить, ввести параметры в появившейся форме, затем - сохранить.

Редактировать:
- Для варианта 1: отредактировать файл конфигурации в описании объекта нужного сервера, [перезагрузить](#restart) сервер;
- Для варианта 2: 
  Выбрать на главной странице кликом нужный сервер в левойм слайдере 
  ![alt text](img/server.png "Сервер")
  или в списке **"Работа сервисов"**.
  В появившемся в центре дашборда окне сервера
![alt text](img/single-server.png "Окно сервера")
кликнуть в правом верхнем углу пиктограмму "Редактировать сервер", ввести данные и подтвердить изменения:
![alt text](img/edit-server.png "Редактировать сервер")

Удалить:
- Для варианта 1: отредактировать файл конфигурации в описании объекта нужного сервера: удалить описание нужного сервера, и если он не последний в массиве - запятую после него, [перезагрузить](#restart) сервер;
- Для варианта 2: 
  Выбрать на главной странице кликом нужный сервер в левом слайдере 
  ![alt text](img/server.png "Сервер")
  или в списке **"Работа сервисов"**.
  В появившемся в центре дашборда окне сервера
![alt text](img/single-server.png "Окно сервера")
кликнуть в правом верхнем углу пиктограмму "Удалить сервер" и подтвердить удаление:
![alt text](img/delete-server.png "Удалить сервер")

<h5 id="add-server">
2. Группа параметров - сервис
</h5>

Добавить:
- Если просто редактировать файл конфигурации (далее - вариант 1), то можно скопировать описание объекта одного сервиса из описания другого сервера со всем его содержимым в конец массива сервисов, добавив после последнего запятую, а затем изменив необходимые [параметры](config.md) сервера. Если описаний нет, то придется создать его заново: создать массив серверов - квадратные скобки, затем две фигурные для объекта и уже в нем - описание объектов, в каждом из которых добавить квадратные скобки, и в них добавить описания объектов сервисов. 
- В режиме web администрирования (далее вариант 2)
На главной странице (клик по логотипу в левом верхнем углу страницы), в слайдере слева кликнуть
![alt text](img/server.png "Сервер")
или в разделе "Работа сервисов" выбрать сервер кликом по названию в левой колонке. Далее, в окне сервера 
![alt text](img/single-server.png "Окно сервера")
в левом верхнем угду кликнуть пиктограмму "Добавить сервис", после чего в форме ввода ввести параметры:
![alt text](img/add-service.png "Добавить сервис")
По умолчанию чек


![alt text](img/add-server.png "Добавить сервер")
нажать добавить, ввести параметры в появившейся форме, затем - сохранить.

Редактировать:
- Для варианта 1: отредактировать файл конфигурации в описании объекта нужного сервера, [перезагрузить](#restart) сервер;
- Для варианта 2: 
  Выбрать на главной странице кликом нужный сервер в левойм слайдере 
  ![alt text](img/server.png "Сервер")
  или в списке **"Работа сервисов"**.
  В появившемся в центре дашборда окне сервера
![alt text](img/single-server.png "Окно сервера")
кликнуть в правом верхнем углу пиктограмму "Редактировать сервер", ввести данные и подтвердить изменения:
![alt text](img/edit-server.png "Редактировать сервер")

Удалить:
- Для варианта 1: отредактировать файл конфигурации в описании объекта нужного сервера: удалить описание нужного сервера, и если он не последний в массиве - запятую после него, [перезагрузить](#restart) сервер;
- Для варианта 2: 
  Выбрать на главной странице кликом нужный сервер в левойм слайдере 
  ![alt text](img/server.png "Сервер")
  или в списке **"Работа сервисов"**.
  В появившемся в центре дашборда окне сервера
![alt text](img/single-server.png "Окно сервера")
кликнуть в правом верхнем углу пиктограмму "Удалить сервер" и подтвердить удаление:
![alt text](img/delete-server.png "Удалить сервер")



